\chapter{Testy}
\label{chap:Testy}
Testy przeprowadzaliśmy w środowisku wirtualnym oraz rzeczywistym.
To pierwsze służyło nam do wyznaczenia jaka strategia i jakie parametry powinny zostać użyte przy rzeczywistej konfiguracji pracy pojazdu. 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Symulacja}

\subsection{Procedura testowa}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth,keepaspectratio]{Figures/GazeboEnv.eps}
\decoRule
\caption[{\projectname} w Gazebo]{Środowisko testowe dla {\projectname} w \pn{Gazebo}}
\label{rys:GazeboEnv}
\end{figure}

Aby porównać działanie różnych algorytmów sterowania przygotowaliśmy wirtualne mieszkanie.
Widać je na zrzucie \ref{rys:GazeboEnv}. Przedstawione jest w środowisku \pn{Gazebo} jako trójwymiarowy model mieszkania. 

Na rysunku \ref{rys:RzutObszaruTestowego} można zobaczyć rzut z góry obszaru testowego.
Obszary ciemniejsze są dostępne dla naszego pojazdu, a jaśniejsze to przeszkody (np. ściany).
Widoczna siatka mówi nam o skali. Pojedyncze pole siatki ma wielkość \SI{1}{\meter}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth,keepaspectratio]{Figures/rzut_obszaru_testowego.eps}
\decoRule
\caption{Rzut obszaru testowego z zaznaczonymi podobszarami, z których startował \projectname{}}
\label{rys:RzutObszaruTestowego}
\end{figure}

W obszarze testowym \ref{rys:RzutObszaruTestowego} wybraliśmy 4 podobszary. Pojazd rozpoczynał zwiedzanie w losowym miejscu wybranego podobszaru oraz w losowej orientacji względem stron świata.
Każda konfiguracja algorytmu przy starcie z danego podobszaru uruchamiana była 15 razy. Czas jednego testu trwał 15 minut.
Dla zautomatyzowania testów uruchamialiśmy komendę 
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ roslaunch autodkurz_navigation simulate.launch
\end{lstlisting}
Do powyższej komendy przekazywaliśmy parametry definiujące
\begin{itemize}
\item miejsce w jakim pojawi się model
\item orientację modelu względem stron świata
\item pliku konfiguracyjnego dotyczącego strategii wg jakiej pojazd będzie się poruszał (plik zawierał opis w jaki sposób wykorzystywać strategie opisane w rozdziale \ref{chap:AlgorytmyRegulacji}).
\end{itemize}

Dla każdego przebiegu rejestrowaliśmy mapę odwiedzonych pól oraz wynik miary zwiedzania \(f(k)\), gdzie \(k\) jest momentem próbkowania.
Obraz \ref{rys:RvizEnv} uzyskany w narzędziu \pn{rviz}, pokazuje przykładowy moment z wirtualnej pracy pojazdu. Im bardziej czarne pole tym dłużej w danym miejscu przebywał \projectname{}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth,keepaspectratio]{Figures/RvizEnv.eps}
\decoRule
\caption[{\projectname} w Rviz]{{\projectname} w środowisku \pn{Rviz}}
\label{rys:RvizEnv}
\end{figure}

Na obrazie \ref{rys:RvizEnv} można zauważyć pola wyraźnie ciemniejsze od pozostałych. Są to miejsca w których pojazd zmieniał kierunek (obracał się).
We wszystkich strategiach sterowania zmianę kierunku zrealizowaliśmy jako obrót pojazdu w miejscu, zatem faktycznie tam gdzie pojazd zakręca przebywa najdłużej.
Dzięki tym obrazom widać jeden z obszarów, gdzie moglibyśmy optymalizować działanie algorytmów.

\subsection{Wyniki}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Tabela wygenerowana skryptem
%%    txtPlotter = TxtPlotter("/media/wojtas/32986DF9986DBC4B/autodkurz_runs_sens_turn45_9")
%%    txtPlotter.table_summary ("results.tex")
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{table}[h]
\centering
\caption[Wyniki testów symulacji różnych strategii w obszarach testowych]{Wyniki testów symulacji różnych strategii w obszarach testowych. Dane posortowane wg kolumny ``Średni''}
\label{tab:WynikiSymulacji}
\begin{tabular}{@{}l|l|l|l|l|r|r|r|r|r@{}}
\toprule
\multicolumn{7}{l|}{Parametry}
& \multicolumn{3}{l}{Wyniki} \\
\midrule
\multirow{2}{*}{
  \begin{sideways}
    %  \makecell{Numer\\ obszaru}
    Numer obszaru    
  \end{sideways}
}
& \multicolumn{4}{l|}{ Strategia}                                                 & \multicolumn{2}{l|}{\makecell{Współczynnik\\ uwzględniania}} & Najgorszy     & Średni  & Najlepszy   \\
& \begin{sideways}\makecell{ścieżki\\równoległe}\end{sideways} & \begin{sideways}\makecell{ścieżki\\ prostopadłe}\end{sideways} & \begin{sideways}wir\end{sideways} & \begin{sideways}ścieżki losowe\end{sideways} &
\begin{sideways}\makecell{wcześniejszych\\odwiedzin}\end{sideways}
          &  \begin{sideways}odległości\end{sideways}                                      &               &         &    \\
\midrule
1 &$\bullet$ & & & &   0.5 &   2.0 &     622.0 &     645.2 &     645.2 \\ 
3 & & & &$\bullet$ &   0.5 &   2.0 &     340.1 &     962.4 &     962.4 \\ 
3 & & & &$\bullet$ &   0.0 &   2.0 &     706.3 &    1145.5 &    1145.5 \\ 
0 & & &$\bullet$ & &   1.0 &   2.0 &     825.8 &    1253.8 &    1253.8 \\ 
2 & & &$\bullet$ & &   1.0 &   2.0 &    1244.3 &    1336.0 &    1336.0 \\ 
3 & & &$\bullet$ & &   1.0 &   2.0 &     970.1 &    1498.7 &    1498.7 \\ 
3 &$\bullet$ & & & &   0.5 &   2.0 &     880.4 &    1638.2 &    1638.2 \\ 
0 & &$\bullet$ & & &   0.0 &   2.0 &    1565.2 &    1757.8 &    1757.8 \\ 
1 &$\bullet$ & & & &   0.0 &   2.0 &    1156.3 &    1943.0 &    1943.0 \\ 
1 & & &$\bullet$ & &   1.0 &   2.0 &    1837.5 &    2004.8 &    2004.8 \\ 
0 &$\bullet$ & & & &   0.5 &   2.0 &     954.7 &    2036.6 &    2036.6 \\ 
1 & & & &$\bullet$ &   0.0 &   2.0 &    1154.8 &    2049.8 &    2049.8 \\ 
3 &$\bullet$ &$\bullet$ & & &   0.0 &   2.0 &    1584.1 &    2244.0 &    2244.0 \\ 
2 & & & &$\bullet$ &   0.5 &   2.0 &    1896.1 &    2459.6 &    2459.6 \\ 
2 &$\bullet$ &$\bullet$ & & &   0.5 &   2.0 &    1417.6 &    2474.7 &    2474.7 \\ 
0 & & & &$\bullet$ &   0.5 &   2.0 &    1195.8 &    2652.1 &    2652.1 \\ 
2 &$\bullet$ & & & &   0.5 &   2.0 &    1819.0 &    2673.4 &    2673.4 \\ 
1 &$\bullet$ &$\bullet$ & & &   0.0 &   2.0 &    2103.1 &    2699.5 &    2699.5 \\ 
1 &$\bullet$ &$\bullet$ & & &   0.5 &   2.0 &    2301.0 &    2795.0 &    2795.0 \\ 
1 & &$\bullet$ & & &   0.5 &   2.0 &    1875.7 &    2806.0 &    2806.0 \\ 
1 & & & &$\bullet$ &   0.5 &   2.0 &    2004.3 &    2809.7 &    2809.7 \\ 
2 &$\bullet$ & & & &   0.0 &   2.0 &    1632.7 &    2837.7 &    2837.7 \\ 
0 &$\bullet$ &$\bullet$ & & &   0.0 &   2.0 &    2088.3 &    2860.2 &    2860.2 \\ 
2 & & & &$\bullet$ &   0.0 &   2.0 &    1799.2 &    2923.6 &    2923.6 \\ 
3 &$\bullet$ & & & &   0.0 &   2.0 &    1879.0 &    2937.4 &    2937.4 \\ 
2 &$\bullet$ &$\bullet$ & & &   0.0 &   2.0 &    2319.8 &    3109.0 &    3109.0 \\ 
1 & &$\bullet$ & & &   0.0 &   2.0 &    2262.3 &    3217.6 &    3217.6 \\ 
0 &$\bullet$ &$\bullet$ & & &   0.5 &   2.0 &    1923.1 &    3287.0 &    3287.0 \\ 
2 & &$\bullet$ & & &   0.0 &   2.0 &    2856.2 &    3462.3 &    3462.3 \\ 
3 & &$\bullet$ & & &   0.0 &   2.0 &    2501.7 &    3487.9 &    3487.9 \\ 
0 &$\bullet$ & & & &   0.0 &   2.0 &    3200.6 &    3597.3 &    3597.3 \\ 
3 & &$\bullet$ & & &   0.5 &   2.0 &    2809.2 &    3643.3 &    3643.3 \\ 
3 &$\bullet$ &$\bullet$ & & &   0.5 &   2.0 &    3840.3 &    4045.9 &    4045.9 \\ 
0 & &$\bullet$ & & &   0.5 &   2.0 &    1916.5 &    4189.2 &    4189.2 \\ 
0 & & & &$\bullet$ &   0.0 &   2.0 &    3665.3 &    4600.8 &    4600.8 \\ 
2 & &$\bullet$ & & &   0.5 &   2.0 &    5194.3 &    5594.9 &    5594.9 \\ 
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}              

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth,keepaspectratio]{Figures/porownanie_przebiegow.eps}
\decoRule
\caption[Wykres dla wyników testów symulacji strategii]{Wykres dla wyników testów symulacji strategii dla startów z obszaru numer 2}
\label{rys:PorownaniePrzebiegow}
\end{figure}

Zebrane podczas symulacji dane pozwoliły nam wyliczyć średnie wartości funkcji \(f(k)\) dla danego podobszaru startowego oraz odchylenie standardowe dla tych przebiegów.
Na rysunku \ref{rys:PorownaniePrzebiegow} możemy zobaczyć przykładowe wykresy, który uzyskaliśmy dla obszaru 2 oraz wszystkich badanych strategii.
W przytoczonym eksperymencie nie uwzględnialiśmy współczynników dotyczących wcześniejszych odwiedzin obszarów oraz odległości pojazdu od przeszkody.

W tabeli \ref{tab:WynikiSymulacji} przedstawiamy porównanie wyników działania różnych strategii.
W przeprowadzonych eksperymentach sumarycznie najlepiej wypadała strategia \emph{ścieżek prostopadłych}.

Powyższe doświadczenia pozwalają nam przypuszczać,
że najlepszymi konfiguracjami dla rzeczywistego pojazdu będą konfiguracje opierające się na strategii `\emph{ścieżki prostopadłe}.
        
Dla tych to konfiguracji przeprowadzimy testy w środowisku rzeczywistym.

\section{Testy w środowisku rzeczywistym}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Środowisko rzeczywiste}

Zakładamy tutaj, że działamy z rzeczywistą maszyną oraz wszystkie elementy naszego projektu są odpowiednio połączone i skonfigurowane (p. sekcja \ref{s:Konfiguracja}) .

Docelowo poniższe komendy są wykonane przy starcie systemu operacyjnego na \pn{Raspberry PI}, ale chcemy zobrazować i uwypuklić pewne elementy składowe oraz działanie systemu.

\subsubsection{Napęd}
Pierwszym krokiem jaki wykonujemy jest uruchomienie węzła odpowiedzialnego za przetwarzanie komend kierunku i prędkości na sterowanie ruchem poszczególnych kół.

\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ roslaunch autodkurz_driver autodkurz_drive.launch 
\end{lstlisting}

\subsubsection{Komunikacja z \pn{Arduino}}
Następnie uruchamiamy moduł odpowiedzialny za komunikację pomiędzy \pn{Raspberry PI} oraz \pn{Arduino}. Jest to skrypt napisany w języku python,
który poprzez złącze USB przesyła komunikaty odnośnie prędkości do \pn{Arduino} oraz odczytuje aktualny stan pojazdu dzięki komunikatom przesyłanym
do \pn{Raspberry PI}.

We wczesnej fazie projektu wykorzystywany był 
moduł \pn{rosserial\_python} (p. również \ref{SoftwareUsed}), ale ze względu na ilość zasobów jakiej potrzebował ten sposób komunikacji,
zastosowaliśmy własne, lżejsze rozwiązanie.

\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun autodkurz_control ros_to_serial.py 
\end{lstlisting}

\subsubsection{Sterowanie maszyną}
\label{ss:SterowanieMaszyna}
Dzięki luźnemu powiązaniu elementów w środowisku \pn{ROS} możemy na kilka sposobów sterować maszyną.
Na początku uruchamiamy pewnego rodzaju sumator i filtr sygnałów,
który będzie przekazywał komendy sterowania dalej do maszyny

\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun autodkurz_control autodkurz_command_filter.py
\end{lstlisting}

Następnie korzystamy z jednej z podanych poniżej metod wpływania na kierunek i prędkość poruszania się platformy.

\begin{itemize}
\item Sterowanie przy pomocy klawiatury
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun autodkurz_control autodkurz_key.py \
  /cmd_vel:=/manual/cmd_vel
\end{lstlisting}

\item Sterowanie przy pomocy joysticka bluetooth
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun autodkurz_control autodkurz_bluetooth.py \
  /cmd_vel:=/manual/cmd_vel
\end{lstlisting}

\item Sterowanie automatyczne (p. również rozdział \ref{chap:AlgorytmyRegulacji})
\begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun autodkurz_control autodkurz_main.py \
  /cmd_vel:=/auto/cmd_vel
\end{lstlisting}
    
\end{itemize}

\subsection{Wyniki testów}

Testy na realnej maszynie wymagają dobrania innych wartości parametrów odnośnie prędkości pojazdu i wpływu odległości przeszkody na kierunek jazdy. Możemy zaobserwować że wirtualne środowisko mimo, że doskonale nadaje się do taniej weryfikacji jak działa pojazd ma również swoje słabe strony. Symulacja świata jest pewnym modelem i przybliżeniem. Systemy rzeczywiste działają pod wpływem większej ilości zakłóceń. Nie jesteśmy w stanie wirtualnie ich odwzorować w zadowalający sposób.

Działanie pojazdu możemy obejrzeć na filmach dołączonych do pracy. Widać na nich, że można doskonalić jeszcze płynność działania i odpowiedni dobór parametrów. Zwłaszcza jeżeli chodzi o sygnały wysyłane do napędu maszyny.

Zrezygnowaliśmy z testowania systemu odkurzającego, ponieważ w wyniku pierwszych testów doprowadziło to do spalenia mikro-kontrolera \pn{Arduino Mega}. Nie jesteśmy pewni przyczyny uszkodzenia urządzenia ale podejrzewamy, że duże natężenie prądu, które jest wymagane przez silnik napędzający elementem ssącym było główną przyczyną awarii. Odkurzanie okazało się większym wyzwaniem niż realizacja zadania odwiedzania obszaru.



%% \subsection{Wielkość mierzona i wielkość wynikowa}
%% \subsection{Prędkość zależna od docelowego punktu}
%% \subsection{Prędkość zależna od odległości od przeszkody}
%% \subsection{Kierunek zależny od umiejscowienia przeszkody}
%% \subsection{Wykrywanie braku przemieszczenia - zmiana algorytmu}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

%% \chapter{Elementy bezpieczeństwa}
%% \subsection{Potrzeba zabezpieczeń}
%% \subsection{Rodzaje i wykrywanie przeszkód}
%% \subsection{Działania podejmowane na podstawie sygnałów z czujników}
%% \subsubsection{Ograniczenia prędkości przy zbliżaniu się do przeszkody}
%% \subsubsection{Czujniki krańcowe}
%% \subsubsection{Czujniki odległościowe}
%% \subsubsection{``Zanik'' podłogi}
